% SNT - 2019
% 
% Fiche 5
%
% (C) Stéphane Colomban (CC : by-nc-sa)
% Utilisation  de l'extension snt-ella.sty

\SNT{Le WEB : }{HTML et CSS }{Séance 5 - Enrichissements d'une page web}



\section*{ Conception d'une page WEB  de travail}

\cadre{vert} {

Créer  la page web suivante constituée des deux fichiers \textbf{ S5\_contenu.html } et \textbf{S5\_deco.css }.

La page HTML contient un  très gros titre \textbf{h1}  et de deux blocs nommés  \textbf{.corps } et \textbf{.pied}.
 
}


\begin{center}
\begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=triangle 45,x=0.6cm,y=0.6cm]
\draw [color=black!50,xstep=1,ystep=1, style=dotted ] (-4,-5) grid (12,6);

\draw[line width=2pt,fill=red,fill opacity=0.15] (-1.,5.) rectangle (9.,3.) ;
\draw (-1,5) node[anchor= north west] {h1};
\draw[line width=2.pt,color=black,fill=blue!40,fill opacity=0.25] (-2.,2.) rectangle (10.,-1.);
\draw (-2,2) node[anchor= north west] {.corps};
\draw[line width=2.pt,color=black,fill=green!30,fill opacity=0.25] (-2.,-2.) rectangle (10.,-4.) ;
\draw (-2,-2) node[anchor= north west] {.pied};
\draw[line width=2.pt,color=black!50,style=dashed  ] (-4.,6.) rectangle  (12.,-5.);
\draw[line width=.25pt,color=black ,<-> ] (12.5,5.) -- (12.5,6.);
\draw[line width=.25pt,color=black ,<-> ] (11,6.5) -- (12,6.5);
\draw (12.5,5.5) node[anchor= west] {50px};
\draw (11.5,7.3) node[anchor= north] {50px};
\end{tikzpicture}
\end{center}


\begin{minipage}[t]{0.48\textwidth}
\begin{center}
Fichier  \textbf{S5\_contenu.html}
\end{center}
\lstset{language=html5}
 \begin{lstlisting}
<!DOCTYPE html>
<html> 
 <head>
   <meta charset="utf-8"  />
   <title> Séance 5 : Enrichissements  </title>
   <link href="S5_deco.css" rel="stylesheet"/>
 </head>
    
 <body>
 
    <h1>h1</h1>
    
    <div class="corps">    
        .corps  
    </div>  
    
    <div class="pied">    
       .pied  
    </div>   
 
    
 </body>
</html>
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\qquad \qquad \begin{minipage}[t]{0.42\textwidth}
\begin{center}
Fichier \textbf{S5\_deco.css}
\end{center}
\lstset{language=CSS}
  \begin{lstlisting}
body {
 font-size :15px;
 margin : 20px auto;
 width : 810px;
 border : dashed 5px #CCCCCC;
}


h1 {     
  width : 490px ;
  height : 90px ;
  margin : 45px 145px 25px 145px;
  border : solid 5px #000000;
  padding :10px;
}  

.corps {     
  width : 590px ;
  height : 140px ;
  margin : 25px 95px 25px 95px;
  border : solid 5px #000000;
  padding :10px;
}  

.pied {     
  width : 590px ;
  height : 90px ;
  margin : 25px 95px 45px 95px;
  border : solid 5px #000000;
  padding :10px;
} 


  

\end{lstlisting}
\end{minipage}

\depotenligne{  S5\_contenu.html  et S5\_deco.css}

  
  \newpage
  \section*{Gestion du contenu : le fichier  HTML}

 \remarque{red}{!}{Important}
\cadre{rouge}{ 
\textbf{ Avant toute chose :}
\begin{itemize}
 \item[$\bullet$] Dupliquer le fichier \textbf{S5\_contenu.html } en \textbf{S5\_contenu2.html}
  \item[$\bullet$] Dupliquer le fichier \textbf{S5\_deco.css } en \textbf{S5\_deco2.css}
  \item[$\bullet$] Editer le fichier \textbf{S5\_contenu2.html} et modifier sa 6ème ligne pour le lier au fichier   
  \textbf{S5\_deco2.css}
 \end{itemize}
 }
 
 
 
 \remarque{vert}{!}{Modification du contenu} 

 Avec notepad++, éditer \textbf{\underline{uniquement}}  le fichier \textbf{S5\_contenu2.html} et modifier son contenu, afin d'obtenir un rendu ressemblant à ceci. (\textit{Piocher les informations sur wikipedia})

\begin{center}
 \includegraphics[height=10cm] {S6_cap3.eps} 
\end{center}
 
\bigskip


\appelprofesseur

\bigskip


  \section*{Gestion de la décoration : le fichier CSS}

 \remarque{violet}{{\large E1}}{Etape 1 : gestion des bordures et des fonds}
\cadre{violet}{ 
\textbf{Le but de cette partie est de :}
\begin{itemize}
 \item[$\bullet$] Arrondir la bordure des blocs  \textbf{.corps} et \textbf{.pied}
  \item[$\bullet$] Tracer en pointillés celle du bloc  \textbf{h1}
  \item[$\bullet$] Colorer le fond de cache bloc d'une couleur de son choix. 
 \end{itemize}
 }
 
 \begin{enumerate}
 \begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
 \item \'Editer le fichier \textbf{S5\_deco2.css} avec \textbf{notepad++}.
 \item Rajouter une lignes aux classes \textbf{.corps} afin de rajouter la propriété \textbf{border-radius}.
 \item Modifier la propriété border de la classe \textbf{h1} en remplaçant \textbf{solid} par \textbf{dotted}. 
 \item Modifier les couleurs des bordures afin que la bordure de  \textbf{h1} soit rouge, la bordure de \textbf{.corps} soit bleue et la bordure  de \textbf{.pied }soit verte. 
 \item Rajouter une propriété \textbf{background} à chacun des trois blocs afin de colorer chaque fond d'une couleur de son choix.
 
 \end{minipage} \qquad \qquad 
 \begin{minipage}[t]{0.42\textwidth}
\begin{center}
Fichier \textbf{S5\_deco2.css}
\end{center}

\lstset{language=CSS}
  \begin{lstlisting}
.corps {     
   ...
 border-radius : 10px; 
}  

.pied {     
   ...
 border-radius : 20px; 
}  

h1 {
...
border : dotted 5px #000000;
...
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\begin{center}
 \includegraphics[height=10cm] {S6_cap4.eps} 
\end{center}

\appelprofesseur

\depotenligne{  S5\_contenu2.html  et S5\_deco2.css}


\end{enumerate}
\bigskip

 \remarque{violet}{{\large E2}}{Etape 2 : gestion des caractères }
\cadre{violet}{ 
\textbf{Le but de cette partie est d'apprendre à  :}
\begin{itemize}
 \item[$\bullet$] Apprendre à aligner le texte à gauche, droite, ou au centre.
 \item[$\bullet$] Modifier la taille du texte.
 \item[$\bullet$] Modifier la police de caractère du texte.
 \end{itemize}
 }
\cadre{rouge}{ 
\textbf{ Avant toute chose :}
\begin{itemize}
 \item[$\bullet$] Dupliquer le fichier \textbf{S5\_contenu2.html } en \textbf{S5\_contenu3.html}
  \item[$\bullet$] Dupliquer le fichier \textbf{S5\_deco2.css } en \textbf{S5\_deco3.css}
  \item[$\bullet$] Editer le fichier \textbf{S5\_contenu3.html} et modifier sa 6ème ligne pour le lier au fichier   
  \textbf{S5\_deco3.css}
 \end{itemize}
 }
 
 
 \begin{enumerate}
 \begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
 \item \'Editer le fichier \textbf{S5\_deco3.css} avec \textbf{notepad++}.
 \item  \begin{enumerate}
 \item  Rajouter une ligne à la classe  \textbf{.corps} afin de rajouter la propriété \textbf{font-size : 20px ; }
 \item  Compléter de même les classes  \textbf{.pied}  et \textbf{h1}  avec une propriété \textbf{font-size}.
 \end{enumerate}
 \item \begin{enumerate}
 \item  Rajouter  une ligne à la classe  \textbf{.corps} afin de rajouter la propriété \textbf{text-align : left ; }
 \item  Compléter de même les classes  \textbf{.pied}  et \textbf{h1}  avec une propriété \textbf{text-align}.
 \end{enumerate} 
 \item Pour un résultat plus esthétique :
 \begin{itemize}
  \item[$\bullet$] Supprimer la propriété \textbf{height} de la classe \textbf{h1}.
  \item[$\bullet$] Modifier la propriété \textbf{padding}  des classes \textbf{.corps }et \textbf{.pied }pour augmenter les marges intérieures en haut et en bas.
 \end{itemize}
 
 
 \end{minipage} \qquad \qquad 
 \begin{minipage}[t]{0.42\textwidth}
\begin{center}
Fichier \textbf{S5\_deco3.css}
\end{center}

\lstset{language=CSS}
  \begin{lstlisting}
h1 {
   ...
font-size :  ......  ;
text-align : ...... ; 
}  

.corps {     
   ...
font-size : 20px; 
text-align : left; 
}  

.pied {     
   ...
font-size :  ......  ;
text-align : ...... ; 
}  



\end{lstlisting}
\end{minipage}


\appelprofesseur

 \begin{minipage}[t]{0.46\textwidth}
 \item Modification des polices de caractères.
  \begin{enumerate}
 \item  Aller sur le site 
 
 \url{https://fonts.google.com} et sélectionner 3 polices de son choix en cliquant sur leurs {\large $\red \oplus$} associés.
 \item  Cliquer sur \fbox{\textbf{3 Families Selected} } qui apparait en bas de la page.
 \item Une fenêtre s'ouvre, cliquer sur \textbf{@IMPORT}.
 \item Copier/coller le \textbf{contenu} de la balise  \textbf{<style> } \textbf{\underline{tout en haut}} du fichier \textbf{S5\_deco3.css}.
  \item  Copier/coller la première ligne de \textbf{Specify CSS} dans la classe \textbf{h1}.
  \item Copier/coller la deuxième ligne de \textbf{Specify CSS} dans la classe \textbf{.corps}.
  \item Copier/coller la troisième  ligne de \textbf{Specify CSS} dans la classe \textbf{.pied}.
 \item Pour un résultat plus esthétique il sera certainement nécessaire de modifier certaines propriétés  \textbf{font-size}.
 \end{enumerate} 
 
 \end{minipage} \qquad \qquad 
 \begin{minipage}[t]{0.50\textwidth}
\begin{center}
Fichier \textbf{S5\_deco3.css}
\end{center}

\lstset{language=CSS}
  \begin{lstlisting}
@import url('https://fonts.googleapis.com/...');
 
h1 {
   ... 
   font-family: ..... ;
}  


.corps {     
   ...
   font-family: ..... ;
}  


.pied {     
   ...
   font-family: ..... ;
}  

\end{lstlisting}
\end{minipage}

\begin{center}
 \includegraphics[height=7.5cm] {cap6.eps} 
\end{center}


\end{enumerate}
\bigskip

\appelprofesseur


\depotenligne{  S5\_contenu3.html  et S5\_deco3.css}

